\section{Анализ АСОИУ организации}

\subsection{Анализ функциональной структуры АСОИУ}

АСОИУ организации – автоматизированная система управления предприятием или информационная система управления предприятием.

Автоматизированные системы обработки информации и управления – область человеческой деятельности, связанная с использованием информационных технологий. Объектами профессиональной деятельности являются информационные системы и сети, программное обеспечение и сопровождение.

Под АИС понимается совокупность внешних и внутренних потоков прямой и обратной информационной связи объекта управления и внешней средой, а так же методов, средств, специалистов, участвующих в процессе обработки информации и выработке управленческих решений.

Существует три варианта создания АИС:
\begin{enumerate}
	\item Традиционный, когда все функциональные области управления перекрываются функциональными подсистемами, состоящими из задач.
	\item Смешанный, когда АИС включает АРМ специалистов, подсистемы и комплексы задач.
	\item АРМ-технология, когда АИС создаётся как система интегрированных АРМ.
\end{enumerate}

При определении структуры АИС выделяется два вида подсистем: обеспечивающие и функциональные. Подсистемы, входящие в функциональную АИС, называются функциональными подсистемами. В функциональную часть АИС состоит из комплекса административных, организационных и экономических методов, обеспечивающих решения задач планирования, прогнозирования, учёта и анализа показателей для принятия управленческих решений.

В процессе структуризации система разделяется на части, имеющие меньшую сложность, на подсистемы и их элементы. Подсистемы могут быть выделены по функциям управления, по видам средств, обеспечивающим целостное функционирование системы, уровням иерархии системы и другим признакам.

Функциональная структура АСОИУ, организации представлена на рис \ref{asoiuStruct}. Подсистемы, входящие в обеспечивающую часть АИС, называется обеспечивающими подсистемами АИС. Обеспечивающая часть состоит из информационного, технического, организационного, математического и программного обеспечения.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[auto, auto]
		\node [block] (root) {Система\\АСОИУ};

		\node [database, below right= 4cm and -0.5cm of root] (dbAccess) {БД Доступ};
		\node [database, below= 0.2cm of dbAccess] (dbFin) {БД Финансы};
		\node [database, below= 0.2cm of dbFin] (dbAcc) {БД Бухгалтерия};
		\node [databaseFocus, below= 0.2cm of dbAcc] (dbAll) {Центральная БД};
		\draw [line] (root.south) |- (dbAccess.west);
		\draw [line] (root.south) |- (dbFin.west);
		\draw [line] (root.south) |- (dbAcc.west);
		\draw [line] (root.south) |- (dbAll.west);

		\node [block, below left= 1cm and -1cm of root] (providers) {Обеспечивающая\\часть};
		\draw [line] (root.south) -- (providers.north);
		\node [block, below right= 1cm and -3.5cm of providers] (provider1) {Информационное\\обеспечение};
		\node [block, below= 0.2cm of provider1] (provider2) {Программное\\обеспечение};
		\node [block, below= 0.2cm of provider2] (provider3) {Математическое\\обеспечение};
		\node [block, below= 0.2cm of provider3] (provider4) {Техническое\\обеспечение};
		\node [block, below= 0.2cm of provider4] (provider5) {Правовое\\обеспечение};
		\draw [line] ([xshift=-1.8cm]providers.south) |- (provider1.west);
		\draw [line] ([xshift=-1.8cm]providers.south) |- (provider2.west);
		\draw [line] ([xshift=-1.8cm]providers.south) |- (provider3.west);
		\draw [line] ([xshift=-1.8cm]providers.south) |- (provider4.west);
		\draw [line] ([xshift=-1.8cm]providers.south) |- (provider5.west);
		
		\node [block, below right= 1.1cm and 1.5cm of root] (functions) {Функциональная\\часть};
		\draw [line] (root.south) -- (functions.north);
		\node [block, right= 2cm of dbAccess] (subsustem1) {Подсистема\\<<Доступ>>};
		\node [block, below= 0.2cm of subsustem1] (subsustem2) {Подсистема\\<<Финансы>>};
		\node [block, below= 0.2cm of subsustem2] (subsustem3) {Подсистема\\<<1С:Бухгалтерия>>};
		\node [blockFocus, below= 0.2cm of subsustem3] (subsustem4) {Подсистема\\<<Чат>>};
		\draw [doubleline] (dbAccess.east) -- (subsustem1.west);
		\draw [doubleline] (dbFin.east) -- (subsustem2.west);
		\draw [doubleline] (dbAcc.east) -- (subsustem3.west);
		\draw [doubleline] (dbAll.east) -- (subsustem4.west);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Функциональная структурная схема АСОИУ организации}
	\label{asoiuStruct}
\end{figure}
		
Проведенный анализ автоматизированной информационной системы организации показал, что структура системы состоит из подсистем. Задачи, решаемые каждой подсистемой, приведены в таблице \ref{tab:asoiuStruct}.
\addtable{Компоненты функциональной структуры АСОИУ организации}{tab:asoiuStruct}{|p{0.4cm}|p{3.8cm}|p{4.5cm}|p{3.7cm}|p{2.6cm}|}
{
	\hline № & Название \newline компоненты & Назначение \newline компоненты & Узел \newline автоматизации & Примечание \\
}
{
	\hline 1 & Подсистема «Доступ» & Сервис авторизации в информационных системах & Отдел информационных систем & Реализовано \\
	\hline 2 & Авто\-мати\-зи\-ро\-ван\-ная система «1С:Бухгалтерия» & Введение бухгалтерского учёта в организации & Отдел главного бухгалтера & Реализовано \\
	\hline 3 & Подсистема «Финансы» & Управление фи\-нан\-са\-ми, введение бизнес-анализа & Отдел информационных систем & Реализовано \\
	\hline 4 & Подсистема «Чат» & & Отдел информационных систем & \\
	\hline
}

Большинство задач, решаемых АИС взаимосвязаны. Выходные данные одного являются входными данными другого. Автоматизация процесса решения задач достаточная для эффективного функционирования системы.

Основной проблемной ситуацией является безопасность коммуникаций внутри организации. Данная проблемная ситуация не является новой, она существовала и раньше. Для решения этой проблемы в организации решено разработать подсистему, которая полностью удовлетворяла требованиям организации.

Решение этой проблемы с помощью подсистемы <<Чат>> позволит снизить риски утечки коммерческой тайны, повысить оперативность получения информации в компании, что безусловно повлияет на достижение главной цели и соответственно на эффективность работы компании.

\subsection{Анализ имеющихся решений}

Сегодня, когда интернет-пользователи постоянно находятся под наблюдением, мессенджеры, имеющие высокую степень конфиденциальности и безопасности, стали как никогда актуальны. Организация Electronic Frontier Foundation (EFF) опубликовала серьёзный аналитический материал, оценив степень безопасности и приватности огромного количества мобильных и онлайн-мессенджеров.

На данный момент программы для сетевого общения представлены в широком ассортименте, разнообразны по функциональным возможностям и целям, для которых применяются. При этом на сегодня на рынке программного обеспечения не представлено качественных и удобных программ для сетевого общения, которые бы удовлетворяли требованиям большинства пользователей.

EFF присуждала участникам баллы, оценивая приложения по семи параметрам. Получивших оценку 7 из 7 возможных набралось всего четыре.

Критерии присуждения баллов:
\begin{enumerate}
	\item Шифрование данных при передаче.
	\item Защищены данных от чтения сервис-провайдерами.
	\item Возможность удостовериться в подлинности личности собеседника.
	\item Защита истории переписки от расшифровки при перехвате текущего ключа (в этом вопросе подразумевается, что ключ шифрования должен постоянно меняться, а использованные ключи безопасно удаляться вместе с теми случайными данными, на основе которых они были построены).
	\item Открытость программного кода решения.
	\item Детальное описание используемых методов шифрования.
	\item Проведение за последние 12 месяцев независимого аудита безопасности.
\end{enumerate}
 		
Все перечисленные вопросы соотносятся с важнейшими параметрами степени защиты мессенджеров от слежки со стороны правительственных организаций, применяемого преступниками взлома, а также сбора данных различными корпорациями. Согласно результатам исследования EFF, всем вышеописанным критериям приватности и безопасности соответствуют шесть приложений.

\textbf{Chatsecure + Orbot}. Chatsecure -- это бесплатное iOS- и Android-приложение для обмена сообщениями на базе открытого кода с поддержкой шифрования. Разработчиком является Guardian Project. Мессенджер соответствует всем необходимым параметрам, предложенным EFF, гарантируя самую высокую степень безопасности и приватности (однако только при условии использования вместе с Tor-плагином Orbot на базе Tor).

\textbf{CryptoCat}. CryptoCat -- открытый мессенджер с поддержкой шифрования, работающий с браузерами Chrome, Firefox, Safari и Opera, а также в качестве отдельного сервиса в Apple OS X и на iPhone. Скоро CryptoCat появится и на платформе Android.

\textbf{Signal Redphone}. Signal, RedPhone и Textsecure -- продукты компании Whisper Systems, предназначенные, соответственно, для обмена сообщениями на iOS-устройствах, совершения конфиденциальных звонков с Android-устройств и переписки между Android-пользователями. Каждое из приложений имеет открытый исходный код и предлагает полное шифрование передачи и хранения данных.

\textbf{Silent-Circle}. Silent Phone и Silent Text -- сервисы безопасных звонков и обмена сообщениями от Silent Circle. Компания Silent Circle также разработала собственную модель защищённого от проникновения смартфона на базе модифицированной сборки Android под названием Blackphone.

Сервис Silent-Circle единственный, ориентированный на корпоративную структуру.

\subsection{Выводы}

В данном разделе проведён полный анализ существующей АСОИУ организации. Построена схема функциональной структуры АСОИУ, в которой представлены существующие узлы автоматизации всех подразделений компании и взаимосвязь функциональной части данных узлов с программной частью.

Результаты исследований представлены в виде схемы расположения узлов автоматизации (в виде автоматизированных систем различных отделов и автоматизированных рабочих мест сотрудников) с указанием конкретных программных продуктов. Подробно описаны компоненты функциональной структуры, в это таблице представлены все программные приложения, которыми пользуется компания с краткими функциональными характеристиками.

Проведённый анализ позволил выявить полную структуру технического, программного и организационного обеспечения, использующегося в организации. В организации используется большой спектр общего и специализированного программного обеспечения. Определено необходимое организационное обеспечение АСУ организации, в которую входят группа проектирования, группа программирования, группа технического обслуживания, группа внедрения и диспетчерская служба.

Представлены и описаны преимущества и недостатки существующей АСОИУ в организации. Предложены решения по устранению недостатков, которые должны повысить эффективность использования существующей на сегодня АСОИУ.
\clearpage